\documentclass[landscape, 12pt, a3paper, twocolumn]{article}

\input{imports.tex}

\begin{document}
	\thispagestyle{empty}
	\begin{tabular}{l c r}
		\multirow{4}{*}{\includegraphics[height=25mm]{images/mchtr.png}}
		\hspace{15mm}
		&
		
		&
		\hspace{15mm}
		\multirow{4}{*}{\includegraphics[height=25mm]{images/logo_pw.jpg}} \\
		&
		{\Large Politechnika Warszawska}
		& \\
		& {\Large Wydział Mechatroniki} & \\
		& {\Large Instytut Automatyki i Robotyki} & \\
	\end{tabular}	
	
	\vspace{5mm}
	\begin{center}
		{\Large
			\noindent \textbf{Projekt i realizacja aplikacji do obsługi robota mobilnego na urządzenia z systemem Android.}			
		}
	\end{center}
	
	\begin{figure}[H]
		\begin{minipage}[b]{0.2\linewidth}
			\includegraphics[height=30mm]{images/zdjecie.png}
		\end{minipage}
		\hspace{0.5cm}
		\begin{minipage}[b]{0.55\linewidth}
			\begin{tabular}{l l}
				\textit{Autor:} 		& Cezary Żelisko 			\\
				\textit{Nr indeksu:} 	& 259159 					\\
				\textit{Kierunek:} 		& Automatyka i Robotyka 	\\
				\textit{Specjalność:}	& Robotyka					\\
				\textit{Promotor:}		& mgr inż. Daniel Koguciuk	\\
			\end{tabular}
			
			\vspace{1mm}
		\end{minipage}
	\end{figure}
	
	\section*{Wstęp}
		Zagadnienie, na którym skupiono się w niniejszej pracy dotyczy sposobów sterowania kołowymi robotami mobilnymi. Prezentowany projekt podzielony został na dwie zasadnicze części. Pierwszą stanowi aplikacja typu serwer przeznaczona na komputer pokładowy robota mobilnego, drugą natomiast program kliencki uruchamiany na urządzeniach mobilnych z systemem Android. Całość stanowić ma propozycję pozwalającą na sterowanie robotem mobilnym przy jednoczesnym zapewnieniu podstawowych możliwości diagnostyki i wizualizacji danych z~podłączonych do niego sensorów zapewniającą komfortowe użytkowanie w różnych miejscach pracy robota.
		
	\section*{Medium komunikacyjne}		
		W niniejszej pracy zastosowano klasyczną wersję technologii Bluetooth. Jest to standard komunikacyjny wprowadzony z~myślą o~zastąpieniu połączeń przewodowych, który oferowałby niewielki pobór energii przy niskim koszcie implementacji. Jako protokół komunikacyjny wykorzystano \textit{Radio Frequency Communications}, w~skrócie RFCOMM, zaprojektowany w celu emulacji portu szeregowego, takiego jak np. RS-232, w standardzie komunikacji bezprzewodowej.
		
		Przyjmuje się, że każda porcja danych wymienianych między aplikacją serwerową, a kliencką jest łańcuchem znaków sformatowanym według przyjętej konwencji. Wyróżnia się przy tym dwa typy instrukcji (patrz rys. \ref{fig.communication_data}): żądania oraz danych.
		
		\begin{figure}[h]
			\begin{subfigure}{0.2\textwidth}
				\centering
				\includegraphics[scale=0.5]{images/communication_data_request_command.png}
				\caption{Instrukcja żądania.}
				\label{fig.communication_data.request}
			\end{subfigure}
			\begin{subfigure}{0.3\textwidth}
				\centering
				\includegraphics[scale=0.5]{images/communication_data_data_command.png}
				\caption{Instrukcja danych.}
				\label{fig.communication_data.data}
			\end{subfigure}			
			\caption{Organizacja danych w instrukcji.}
			\label{fig.communication_data}
		\end{figure}
		
		Początek w~obu przypadkach stanowi zawsze kod o długości dwóch znaków reprezentujący instrukcję wymienianą między urządzeniami. Po dwuznakowym kodzie dodawany jest znak separacji komendy w~postaci średnika. W~przypadku instrukcji żądania (rys. \ref{fig.communication_data.request}) jest on również znakiem kończącym polecenie. Dla instrukcji danych (rys. \ref{fig.communication_data.data}) natomiast umieszczane są na kolejnych miejscach dodatkowe argumenty polecenia, dla których znak separacji (średnik lub przecinek) zależny jest od stopnia powiązania ze sobą danych. Całość instrukcji kończona jest znakiem średnika.
		
	\section*{Aplikacja typu serwer}
		Aplikacja serwerowa przeznaczona na komputer pokładowy robota mobilnego zakłada pracę w środowisku ROS (Robots Operating System) będącym otwartą platformą programistyczną przeznaczoną do rozwijania oprogramowania, którego uruchomienie możliwe jest na różnych platformach robotycznych.
		
		Omawiana aplikacja przygotowywana jest z myślą o obsłudze dowolnego robota kołowego, co ze względu np. na zamontowane peryferia, gabaryty czy użyte akumulatory oznacza potrzebę kompatybilności z wieloma, różniącymi się między sobą, konfiguracjami. Celem zebrania w sposób uporządkowany informacji o~nich przygotowano zestaw plików konfiguracyjnych (po jednym dla każdego z obsługiwanych robotów) w~języku znaczników -- XML.
		
		Komunikacja aplikacji serwerowej z systemem ROS odbywa się poprzez dostarczane przez niego mechanizmy. Za pomocą \textit{ros::Subscriber} możliwe jest pobierane istotnych informacji jak np. danych z~podłączonego do robota skanera laserowego. Odebrane dane niejednokrotnie wymagają dodatkowej transformacji do obsługiwanego przez aplikację kliencką układu bazowego robota. Uzyskiwane jest to dzięki wbudowanemu mechanizmowi \textit{tf}. Z wykorzystaniem \textit{ros::Publisher} odbywa się natomiast publikowanie, a więc dostarczanie informacji (np. komend prędkości) do systemu robota.

	\section*{Aplikacja typu klient}
		Projekt aplikacji typu klient przeznaczony jest na urządzenia mobilne pracujące pod kontrolą systemu Android. W celu zapewnienia możliwie jak największej kompatybilności omawianego programu z dostępnymi na rynku urządzeniami przyjęto, że obsługiwane będą te, których wersja API (ang. \textit{Application Programmable Interface}) systemu wynosi co najmniej 15.
		
		Interfejs aplikacji podzielony został na cztery podstawowe ekrany użytkownika przeznaczone do:
		\begin{itemize}
			\setlength\itemsep{0mm}
			\item wstępnej konfiguracji urządzenia, na którym zostanie ona uruchomiona (rys. \ref{fig.activities.main}),
			\item skanowania w poszukiwaniu dostępnych robotów (rys. \ref{fig.activities.scan}),
			\item sterowania, podstawowego diagnozowania oraz włączania wizualizacji (rys. \ref{fig.activities.joystick}),
			\item wizualizacji danych z podłączonych do robota sensorów (rys. \ref{fig.activities.laser}).
		\end{itemize}
		
		\begin{figure}[H]
			\begin{subfigure}{0.11\textwidth}
				\centering
				\includegraphics[scale=0.07]{images/main_activity.png}
				\caption{\textit{MainActivity}.}
				\label{fig.activities.main}
			\end{subfigure}
			\begin{subfigure}{0.11\textwidth}
				\centering
				\includegraphics[scale=0.07]{images/scan_activity_device_found.png}
				\caption{\textit{ScanActivity}.}
				\label{fig.activities.scan}
			\end{subfigure}
			\begin{subfigure}{0.11\textwidth}
				\centering
				\includegraphics[scale=0.07]{images/control_panel_activity_joystick_fragment.png}
				\caption{\textit{ControlPanelActivity}.}
				\label{fig.activities.joystick}
			\end{subfigure}
			\begin{subfigure}{0.11\textwidth}
				\centering
				\includegraphics[scale=0.07]{images/data_visualization_laser.png}
				\caption{\textit{DataVisualizationActivity}.}
				\label{fig.activities.laser}
			\end{subfigure}				
			\caption{Wygląd ekranów użytkownika w aplikacji klienckiej.}
			\label{fig.activities}
		\end{figure}
	
	\section*{Podsumowanie}
		Praca pokazuje zasadność zaproponowanego rozwiązania ułatwiającego proces sterowania kołowym robotem mobilnym jak również wskazuje na potencjał współpracy systemów ROS oraz Android, który może być wykorzystany do dalszej modyfikacji i usprawniania omawianych aplikacji.
\end{document}